\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2y MA Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{rotating}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Mat 3} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{14. December 2020} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \rotatebox{-90}{%
        \includegraphics[scale=0.3]{131274560_383152402774448_5598296100767835884_n.jpg}\\
    }\\
    \rotatebox{-90}{%
        \includegraphics[scale=0.3]{131168645_688555468521075_5071756621897640465_n.jpg}\\
    }\\
    \rotatebox{-90}{%
        \includegraphics[scale=0.3]{131567770_2902959286604424_7994830412201964054_n.jpg}\\
    }\\
    \rotatebox{-90}{%
        \includegraphics[scale=0.3]{131441443_2731134017187939_8431183423995930688_n.jpg}\\
    }\\
    
    

    \textbf{Opgave 7}
    \\Tabellen viser udviklingen i antallet af efterkommere (af personer med ikke dansk oprindelse) med en fuldført gymnasial uddannelse i perioden 2005-2017.\\
    \textit{(Resten af data kan findes i bilaget Efterkommere\_gymnasial\_udd.xlsx)}\\
    \\I en model kan udviklingen i antallet af efterkommere med en fuldført gymnasial uddannelse beskrives ved\\
        \[f(t) = a\cdot t + b\]
    hvor f (t) betegner antallet af efterkommere med en fuldført gymnasial uddannelse til tidspunktet t (målt i antal år efter 2005).
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item \textbf{Bestem tallene $a$ og $b$ ved regression.}\\
        \begin{verbatim}
            x = [2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017]
            y = [418 530 652 685 827 941 1036 1242 1369 1534 1612 1778 1827]
            polyfit(x,y,1)
            ans =
            a = 123.43956 b = -247125.34066
            \end{verbatim}
        \item \textbf{Tegn residualplottet, og bestem residualspredningen.}\\
        \includegraphics{residual-plot1.png}\\
        Residualspredningen er på 42.199.
        \item \textbf{Benyt residualplottet og residualspredningen til at vurdere modellens anvendelighed til at beskrive udviklingen.}\\
        Residualpredningen er relativ lav og modellen er derfor anvendelig.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 8}\\
    Kulstof-14-metoden er en dateringsmetode, der bruges til at bestemme alderen af dødt organisk materiale. Når et organisk materiale dør, sættes mængden af kulstof-14 i materialet til 100\%, og ved at måle den tilbageværende mængde af kulstof-14 kan man bestemme materialets alder.\\
    I en model kan udviklingen i mængden af kulstof-14 i et organisk materiale beskrives ved\\
    \[f(t) = b\cdot a^t\]
    hvor $f(t)$ betegner mængden af kulstof-14 (målt i \%) til tidspunktet t (målt i antal år efter materialets død).\\
    Det oplyses, at halveringstiden for mængden af kulstof-14 er 5730 år.\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item \textbf{Bestem $a$}.\\
        Ved $f(0)$  er $a=1$ og $100 = b\cdot a$ derfor må $b = 100$.\\
        Efter 5730 år er $b$ blevet halveret:
        \[\frac{1}{2}b=b\cdot a^{5730}\]
        \[\iff \frac{1}{2}=a^{5730}\]
        \[\sqrt[5730]{\frac{1}{2}} \approx 0.999879\]
        
        På et museum har man i et stykke træ målt et indhold af kulstof-14 på 78\%.
        \item \textbf{Benyt modellen til at bestemme alderen af træstykket.}\\
        Nu hvor vi kender $a$ kan vi finde $b$:\\
        \[f(t)=100\cdot0.999879^t=78\]
        \[0.999879^t=\frac{78}{100}=0.78\]
        \[t\cdot \ln(0.999879)=\ln(0.78)\]
        \[t =\frac{\ln(0.78)}{\ln(0.999879)}=2053.275430438204\]
        Træstykket er ca. 2053 år gammelt
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 9}
    På billedet ses Dipylonportene i Carlsberg Byen. I en model følger udsmykningen omkring portene en del af to lige store cirkler $C_1$ og $C_2$, som vist på figuren herover. Modellen er indlagt i et koordinatsystem med enheden meter på begge akser.\\
    Det oplyses, at den venstre cirkel C 1 har ligningen\\
    \[(x+3)^2+(y-2)^2=9.61\]
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item \textbf{Tegn den venstre cirkel $C_1$ i et koordinatsystem.}\\
        \includegraphics[scale=1.6]{cirkel1.png}
        \item \textbf{Bestem højden $h$ af udsmykningen omkring porten.}\\
        Udsmykningen omkring den højre port ligger 6 meter parallelforskudt mod højre.\\
        I modellen skærer de to udsmykninger omkring portene hinanden i punktet S (se figuren).
        \item \textbf{Bestem koordinatsættet til S.}\\
        I punktet S er $C_1$'s x værdi 0. Vi kan sætte følgende ligning op for at fine S's y værdi:\\
        \[(0+3)^2+(y-2)^2=9.61 = y^2-4y+13=9.61\]
        \[\iff y^2-4y+3.39=0\]
        Vi har nu et andengradspolýnomium som vi kan løse:\\
        \[d=b^2-4ac = 4^2-4\cdot3.39 = 2.44\]
        \[x=\frac{b\pm\sqrt{d}}{2a}\]
        \[x_1=\frac{4+\sqrt{2.44}}{2}=2.781024968\]
        \[x_2=\frac{4-\sqrt{2.44}}{2}=1.218975033\]
        Udfra tegningen i opgavenformuleringen kan vi se at cirklerne kun skærer hinanden én derfor må det være $x_1$. Hvis det havde været $x_2$ havde cirklerne rørst hinanden først i $x_1$ og derefter i $x_2$.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 10}\\
    Et lykkehjul består af 25 felter. Det antages, at sandsynligheden for at lykkehjulet stopper på et vilkårligt felt, er den samme for alle felter.\\
    En spiller formoder, at lykkehjulet stopper oftere på felt nr. 1 end på ét af de øvrige felter.\\
    Ved en optælling af resultatet af 490 spil stoppede lykkehjulet 30 gange på felt nr. 1.\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item \textbf{Opstil en nulhypotese, der kan bruges til at teste, om spilleren har ret i sin formodning.}\\
        Nulhypotesen er at der hjulet er fair dvs. at antallet at hjulet gennemsnitteligt vil lande \[\frac{490}{25} = 19.6\approx 20\] gange på hvert felt.\\
        \item \textbf{Benyt et binomialtest til at undersøge, om man kan forkaste nulhypotesen på et 5\% signifikansniveau.}\\
        Binomialfordelingen beregnes i octave som følgende:
        \begin{verbatim}
            n= 490
            p=1/25
            result = []
            for k=1 : 490,
                nchoosek(n,k)*p^k*(1-p)^(n-k);
                result = [result,ans],
            endfor
            sum(result(30:490))
            ans =  0.015318
        \end{verbatim}
        Sansynligheden for at hjulet ender på det samme felt 30 eller flere gange er på 1.53\%. Det er under 5\% så der er med meget stor sansynlighed for at hjulet ikke virker.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 11}\\
    Figuren nedenfor viser en normalkurve over højden for piger i alderen 0 til 48 måneder.\\
    I en model følger normalkurven en del af grafen for funktionen h med forskriften\\
    \[h(t)=49.8+6.32\cdot t^{0.554}\]
    hvor $h(t)$ betegner højden (målt i cm), og $t$ betegner alderen (målt i måneder).
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item \textbf{Benyt modellen til at bestemme alderen på en pige, der følger normalkurven og er 100 cm høj.}\\
        Vi sætter $h(t)$ til 100:\\
        \[100 = 49.8+6.32\cdot t^{0.554}\]
        \[\iff \frac{50.2}{6.32} = t^{0.554}\]
        \[\iff \ln(7.94) = 0.554\cdot\ln(t)\]
        \[\iff t = \frac{7.94}{0.554^e} = 39.554628347\]
        En pige på 100cm vil ifølge modellen være 39.6 måneder gammel.
        \item \textbf{Benyt modellen til at bestemme væksthastigheden for en pige, der følger normalkurven og er 12 måneder gammel.}\\
        Vækstehastigheden er hældningen på kurven som man kan finde ved at differentiere $h(t)$:\\
        \[h'(t)=0.554\cdot6.32\cdot t^{0.554-1}=3.5012\cdot t^{-4.46}\]
        \[h'(12)=3.5012\cdot 12^{-4.46}=5.383*10^{-5}\]
        Vækstehastigheden for en pige på 12 måneder som følger modellen vil være $5.383*10^{-5}$.\\
        \\I modellen følger normalkurven over hovedets omkreds for piger i alderen 0 til 48 måneder funktionen f med forskriften\\
        \[f(t) = 5.9\cdot t^{0.81} + 527\cdot 0.9945^t - 492\]
        hvor $f (t)$ betegner hovedets omkreds (målt i cm), og $t$ betegner alderen (målt i måneder)
        \item \textbf{Benyt modellen til at bestemme hovedets omkreds for en 90 cm høj pige, der følger normalkurverne.}\\
        Hvis vi kender højden kan vi ligesom i opgave a finder alderen:\\
        \[90 = 49.8+6.32\cdot t^{0.554}\]
        \[\iff \frac{40.2}{6.32} = t^{0.554}\]
        \[\iff \ln(6.36) = 0.554\cdot\ln(t)\]
        \[\iff t = \frac{7.94}{0.554^e} = 31.6753717467\]
        Pigen er ca. 31.8 år gammel. Vi kan nu sætte hendes alder ind i funktionen får omkredsen af hendes hoved:\\
        \[f(31.8) = 5.9\cdot 31.8^{0.81} + 527\cdot 0.9945^{31.8} - 492\]
        \[f(31.8) = 5.9\cdot 16.4 + 527\cdot 0.84 - 492\]
        \[f(31.8) = 96.9252 + 442.68 - 492 = 47.60\]   
        Pigens hoveds omkreds er ifølge modellen på 47.6 cm.
    \end{enumerate}
\end{document}
